
% SECTION 1.1 : Accumulation d'intérêt et taux d'intérêt effectif
\begin{remarque}
par convention, le taux d'intérêt est \underline{annuel} (exemple $8\%/$an).
\end{remarque}

\p
Cela implique, conceptuellement, que les intérêts sont versés annuellement et qu'ils sont réinvestis.

\subsection*{exemple}
Dépôt de $100\ 000\$$. Taux d'intérêt de $2\%/$an.
\p
\begin{tabular}{lll}
À $t=1$, & $C+Ci=C(1+i)$ 				\\
À $t=1$, & $C(1+i)+C(1+i)i=C(1+i)^2$ 		\\
À $t=1$, & $C(1+i)^{n-1}+c(1+i)^{n-1}i=C(1+i)^n$ 
\end{tabular}
\p

Question en suspens : mais que vaut le dépôt si $t \not\exists\ \mathbb{Z} ?$

Réponses : 
\begin{itemize}
	\item{il est possible qu'il vaille $C(1+i)^{\lfloor{} t \rfloor{}}$} si aucun intérêt n'Est versé en cas de retrait en cours d'année.
	\item{on est en présence d'intérêt composé (\emph{compound}) ou simple}
\end{itemize}

\subsection*{Notation}
$a(t)=$ facteur d'accumulation (\emph{accumulation factor}) de $0\ à\ t$

$A(t)=$ fonction de montant accumulé
\p
\hl{\textbf{Attention} : il faut positionner $t=0$!}
\p
Voici nos 2 premières équations d'accumulation
\begin{empheq} [box=\fcolorbox{black}{green}]{equation}
A(t)=A(0) \cdot\ a(t)
\end{empheq}

où

\begin{empheq} [box=\fcolorbox{black}{green}]{equation}	% formule à réutiliser pour mettre une équation dans une «boîte»
a(t)=(1+i)^t
\end{empheq}

\begin{remarque}
\hl{Par défaut, l'intérêt est composé, sauf pour certains produits qui ont leur propre type de taux.}
\end{remarque}

\subsection*{Exemple 1.3 (rectifié) du livre}
Monsieur Tremblay dépose $1\ 000\$$ dans son compte de 2010-12-31. Les intérêts, au taux annuel de $5\%$, sont versés le 31 décembre. Il retire $200\$$ le 2012-12-31, dépose $100\$$ le 2013-12-31 et retire $250\$$ le 2015-12-31.
\p
Quel est le solde de compte (\emph{balance}) le 2017-12-31?
\p

\underline{1\up{ère} approche : }
\p

\fbox{\begin{tabular}{llr}				% bel exemple de tableau
\textbf{Date}	&\textbf{Solde du compte}											\\
2010-12-31	&						& $=1\ 000,00\$$						\\
2012-12-31	&	$1\ 000(1,05)^2-200$	& $=902,50\$$							\\
2013-12-31	&	$902,50(1,05)+100$		&$=1\ 047,62\$$						\\
2015-12-31	&	$1\ 047,625(1,05)^2-250$&$=905,0066\$$						\\
2017-12-31	&	$905,0066(1,05)^2$		&$=\textbf{997,77\$}$				
\end{tabular}}
\p
\underline{2\up{ième} approche : }
\p
$1000(1,05)^7-200(1,05)5+100(1,05)^4-250(1,05)^2=\textbf{997,77\$}$
\p
Il suffit d'avancer les différents montants dans le temps, en considérant l'intérêt gagné (lors de dépôts supplémentaires) et l'intérêts perdu (lors de retrait supplémentaire). \hl{le choix de $t=0$ n'est pas important! Il suffit juste de compte le nombre d'années entre nos 2 dates} :

	\begin{gather*}
	\frac{a(t+5)}{a(t)}=\frac{1+i)^{t+5}}{(1+i)^t}=(1+i)^5
	\end{gather*}

Si on change le contexte, et qu'on ferme le compte le 2018-03-31 : 
\p
\begin{tabular}{lll}
en mois,	& $997,77(1,05)^{\frac{3}{12}}$			& $=1\ 000,01\$$			\\
en jours,	& $997,77(1,05)^{\frac{31+28+31}{365}}$	& $=1\ 000,01\$$
\end{tabular}

\subsection*{Exemple}
Madame Roy a $1\ 000\$$ à déposer.
\p
a) Quelle sera la valeur accumulée dans 5 ans si $i=3\%$?
\p
	\begin{gather*}
	1000(1,03)^5=1159,27\$ 
	\end{gather*}
\p
b) Combien de temps faudra-t-il pour accumuler $1200\$$

si $i=3\%$?
\p
	\begin{gather*}					% Exemple à réutiliser pour développer une démarche math
	1000(1,03)^t=1200			\\
	1,03^t=1,2					\\
	t\ln(1,03)=\ln(1,2)			\\
	t=\frac{\ln(1,2)}{\ln(1,03)}		\\
	t=6,168 ans				\\
	\end{gather*}

c) Quel taux $i$ faudra-t-il utiliser pour accumuler $1\ 200\$$ en 5 ans?
\p
	\begin{gather*}					% Exemple à réutiliser pour développer une démarche math
	1000(1+i)^5=1200			\\
	1+i=(\frac{1200}{1000})^\frac{1}{5} \egal \textbf{i=0,0371=3,71\%}
	\end{gather*}

\subsection{Intérêt simple}			% DÉBUT SOUS SECTION SUR L'INTÉRÊT SIMPLE
On sait que par défaut, l'intérêt est composé. \textbf{L'intérêt simple est souvent utilisé lorsque $t<1$.}

% GRAPHIQUE À INSÉRER ICI PLUS TARD!!!

\hl{En contexte \textbf{d'intérêt simple}, $t=0$ au début de la transaction.}


\newpage			% j'ai forcé un changement de page, car de toute façon on ca insérer un graph plus tard ici
\subsection*{Exemple 1.4 du livre (écourté)}

Le 31 janvier, Monsieur Tremblay emprunte (intérêt simple) à Mdame Roy et lui remet un billet à ordre de $5\ 000\$$ (\emph{promisory note}). Selon le billet, remboursement le 30 avril, $i=12\%$. Le 1\up{er} mars, Madame Roy vend le billet à Monsieur Gagnon. Monsieur Gagnon demande $i=15\%$.
\p
a) Combien devra payer Monsieur Tremblay le 30 avril?
\p
$28+31+30=89$ jours d'écoulés : 
	\begin{gather*}
	5000(1+\frac{89}{365}*0,12)=5\ 146,30\$
	\end{gather*}
\p
b) Combien paye Monsieur Gagnon le 1\up{er} mars?
\p
nombre de jours$=30+30=60$.
	\begin{gather*}
	x(1+\frac{60}{365}*0,15)=5\ 146,30 \egal x=5\ 022,46\$
	\end{gather*}
\p
c) Quel taux $i$ réalise Madame Roy?
	\begin{gather*}
	5000(1+\frac{29}{365}*i)=5\ 022,46 \egal i=5,65\%
	\end{gather*}

\subsection*{on revient au contexte d'intérêt composé...} % FIN SOUS-SECTION INTÉRÊT SIMPLE
Question : Est-ce que le taux est nécessairement annuel?

Réponse : Non!
\begin{description}		% Template lorsqu'on a des définitions de variables, créé d'abord dans le préambule
	\item[\Large{$i$}] taux d'intérêt effectif \emph{ annuel}
	\item[\Large{$j$}] taux d'intérêt effectif \emph{par période}
\end{description}

\subsection*{Exemple}
Georgette a $1\ 000\$$ à déposer, quelle sera la valeur de son investissement dans 2 ans si :
\p
\begin{tabular}{llr}
a)	& $j=1\%/mois$			& $1000(1,01)^24=1\ 069,73\$$			\\
b)	& $j=2\%/trimestre$		& $1000(1,02)^8=1\ 171,66\$$				\\
c)	& $j=6\%/semestre$		& \hl{$1000(1,06)^4=1\ 262,48\$$}				\\
d)	& $i=12,36\%$			& \hl{$1000(1,1236)^2=1\ 262,48\$$}		\\
\end{tabular}

\begin{definition}
2 taux d'intérêt sont dit équivalents si on obtient la même valeur accumulée en utilisant l'un ou l'autre.
\end{definition}

\begin{definition}		% numérotation de définitions
Le taux d'intérêt annuel effectif est la différence entre les valeurs de début et fin d'année.
\end{definition}

\textbf{Calcul :} 
	\begin{equation}
	i=\frac{(valeur\ fin\ d'année) - (valeur\ début\ d'année)}{(valeur\ début\ d'année)}
	\end{equation}
également,	
	\begin{equation}
	i=\frac{(valeur\ fin\ d'année)}{(valeur\ début\ d'année)}-1
	\end{equation}
	
Question : est-ce que le taux d'intérêt est nécessairement constant?
Non!
Il faut donc préciser la période $t$ en question.

\begin{definition}
$i_t$ est le taux d'intérêt annuel en vigueur de $(t-1)$ à $(t)$.
\end{definition}

	\begin{equation}
	i_t=\frac{a(t)-a(t-1)}{a(t-1)}
	\end{equation}
Ce qui équivaut aussi à :
	\begin{equation}
	i_t=\frac{a(t)}{a(t-1)}-1
	\end{equation}